<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 无聊斋文集 | I code it]]></title>
  <link href="http://abruzzi.github.com/category/无聊斋文集/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://abruzzi.github.com/"/>
  <updated>2018-01-13T16:15:54+08:00</updated>
  <id>http://abruzzi.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Qiu Juntao]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[养螃蟹记]]></title>
    <link href="http://abruzzi.github.com/2010/10/little-crab/"/>
    <updated>2010-10-20T21:43:00+08:00</updated>
    <id>http://abruzzi.github.com/2010/10/little-crab</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>老螃蟹</h3>

<p>我养过一只螃蟹，6年。</p>

<h4>邂逅</h4>

<p>在一个暑假，大约是2003年，或者是2004年，但一定不会晚于2005年。闲来无事，王楠、路耀锋和我一起
去<strong>路耀锋外婆家</strong>附近的一条小山沟里去捉螃蟹，依稀记得山路崎岖，溪水潺潺。</p>

<p>溪水很浅，也很清澈，来的路上路耀锋就告诉我，只要把水中的石头翻起来，就可以看到螃蟹了，
我不是很相信 -- 要这么好捉，怕是早就被别人捉完了。然而确实如他所说，当我揭开一块石头，清澈
的溪水有了片刻的浑浊的时候，我看见一个几乎是透明的小螃蟹快速的游向溪水的中间，消失了。
王楠和路耀锋对我兴奋的大呼小叫很不屑一顾 -- 没见过世面。</p>

<p>我在很小的时候就莫名其妙的喜欢这些水中的生灵，很早就和同村的小伙伴在村里的荷花池里钓过鱼。那是刚上初中的时候，我从窗纱上抽取下来的线做钓线，从扫帚上抽下来的竹子做钓竿，从缝纫机的抽屉里偷来
的针，烧红后用钳子弯曲做钓钩。当然了，那时候还不知道杜甫有一句诗，叫：<code>稚子敲针做钓钩？</code></p>

<p>然而和小伙伴在荷花池中等待了半个下午仍然一无所获之后，我们又跑到了另一个地方 -- 一个临近荷花池然而属于私人的一个小水池。那是一个<code>2×2</code>米见方的一个小水池，里边有为数不多的几只类似于泥鳅的鱼，我现在确实忘记最后是怎么离开那里的了，不过我清楚的记得，我们是空手而归的。</p>

<h4>谋杀</h4>

<p>上高中的时候，依旧是王楠、路耀锋和我，一起在耀县租房住。在一个秋日，或者是冬日的中午，在放学的路上我遇到一个卖螃蟹、贝壳的小贩，于是就停下来买了2只扇贝和一只螃蟹。扇贝最终的命运我记不得了，而螃蟹 -- 那只可爱的螃蟹，则分明是死于一场谋杀。王楠告诉我，在我周末回家的时候，路耀锋残忍的用开水将其烫死，并顺手将其扔入了马桶，然后残忍的按下按钮将其冲入了下水道 -- 这些当然是后来才知道的。</p>

<p>我依稀记得当我从家里回来，惊闻这个噩耗时，大脑的确有大约半分钟的空白。至于如何找路耀锋报仇，以及最终的结果我也记不得了，不过可以确定的是，路耀锋现在还健在人世。</p>

<h4>囚禁</h4>

<p>然后就是这次了，我们在这个小山沟里捉了大约十来只螃蟹，有大有小。他们两个都没有要，我就将这些螃蟹都带回了家，我爸在我家的院子里挖了一个1.5×2米的小水池，用以蓄水之用，夏天可以用以灌溉门口的萝卜，白菜之类。我小心的将这些螃蟹放养在其中，并放入几块红砖，以便它们不想游泳的时候可以有一块陆地栖息。</p>

<p>然后我就去了云南上学，一年难得回家一次，它们也慢慢的被遗忘了。</p>

<p>2006年的寒假，家里炉子的烟囱上的泥开裂了，我爸在和泥的时候，用的是家里那个小水池中的水。糊好烟囱之后，我们就在屋子里看电视，我忽然看到墙上的泥好像有一块凸起，这块凸起好像还在动。不一会这块凸起掉到了地上，然后开始快速的移动我以为是灯光太暗，老眼昏花。伸手按住了这块泥，才发现，竟然是一只螃蟹！</p>

<p>这个被泥包起来的倒霉蛋本来是生长在小水池中的，被我爸用桶连水一起舀出去，和泥的时候，又从锋利的铲子下侥幸逃生，然后被装进泥盆，然后被抹子抹在墙上，可谓九死一生。我们很惊奇的将它再次放养在小水池中。</p>

<p>我偶尔还会像别人提及此事，然而仅限于提及。后来的暑假，寒假回家，也不再想起。</p>

<h4>重逢</h4>

<p>2010年的十月，我回家准备结婚，又一次见到了这个命途多舛的小家伙，但是它已经不是一个小家伙了，那个小水池已经不会在被用到了，我爸在清理水池中的积水时发现了它，它竟然还活着！爸将它放在一个脸盆里，我回家后特意放了几块石头进去，以便在中午时分它有一点荫凉。</p>

<p>它长大了，但是很明显的变得极为警惕，用手逗它的时候，它会迅速的举起两只威武的大螯。我问我妈平时给它喂什么，我妈说螃蟹还要吃东西吗，喝水就可以了吧？它在水池里几年了也没人喂都长这么大了。它当然要吃东西，水池里的水是死水，里边有孑孓之类的小动物。</p>

<p>我给它掰了一点馒头，它不吃，我又找了一点煮好的蛋白，扔给它。它尝试着用钳子抓住一块蛋白，然后欢快的吃了起来。我每天会为它换一次水，放入新的食物，倒掉排泄物以及食物残渣。10月5日，我去渭南迎亲，6日回家举行婚礼，客散之后，王楠和张旭东也都来了，朋友相见，自然会聊起以前的趣事。</p>

<p>我想起了我们去捉螃蟹的事儿，就赶紧让王楠一起去看那只硕果仅存的幸运螃蟹，当我找到那个红色的塑料盆时，这个可怜的小家伙已经死了。它死的很痛苦，惨白的腹部朝天，八跪而二螯展开着，三角形的外翻着，盆里放着一双筷子(后来王楠回忆，他在上楼的时候，看到有几个小孩在用筷子不停的捣那个脸盆，他以为这些家伙是在吃什么东西)，俨然是杀死它的凶器。</p>

<p>我急怒攻心，扬言如果这个凶手被我抓住，我会亲手将其绞死在我家门前的柿子树上。然后终于没有找到凶手，可能如王楠所说，他是个小孩，还不能明白这个生命跟他们一样，虽然在形式上有所差异，但是也一样是生命啊。</p>

<h4>祭奠</h4>

<p>回到昆明，我为这只小螃蟹写了一篇祭文，全文如下</p>

<pre><code>华原邱某，以饼饵之屑，蛋白之余，祭于螃蟹之灵曰：

唯尔之生，兰家村旁。畅游于鳞浪之上，穿梭自荇藻之间。

及尔为余所获，禁锢于斗池之内，不见天日；潜伏于瓦砾之下，唯有饥寒。
渴饮泥污，饥餐浮游。不知岁月之流逝，莫闻光阴之变迁。
忽然六载，宛若一瞬。甫出昏黑之牢狱，却入高爽之仲秋。
避钢铲之锋锐，遇木圬之坚强。脱泥淖之厄运，遭竹筷之穿肠。

呜呼哀哉，尚飨。
</code></pre>

<h4>后记</h4>

<p>2010年10月18日，我在网上遇到路耀锋，向其确认，那次捉螃蟹发生在我们的高三：2004年，地点在兰家村。</p>

<h4>又后记</h4>

<p>2017年4月1日，我在深圳坂田出差，百无聊赖之下在硬盘中发现了这篇文章，遂将其整理成<code>markdown</code>，并录入个人博客。</p>

<h4>又又后记</h4>

<p>如果你比较细心，可能发现这篇文章的发表日期是2010年10月20日，而里边却提到了2017年4月1日。不是我穿越成果了，其实原因很简单，我篡改了发表日期，让这篇文章沉底于2010年的归档中了。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
