<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 把臂话山河 | I code it]]></title>
  <link href="http://abruzzi.github.com/category/把臂话山河/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://abruzzi.github.com/"/>
  <updated>2017-03-13T09:07:27+08:00</updated>
  <id>http://abruzzi.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Qiu Juntao]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[把臂话山河 之楔子 下]]></title>
    <link href="http://abruzzi.github.com/2009/11/%E6%A5%94%E5%AD%90-%E4%B8%8B/"/>
    <updated>2009-11-03T00:00:00+08:00</updated>
    <id>http://abruzzi.github.com/2009/11/楔子-下</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在离开北平之后，我来到了湖北宜昌，这里地处长江中游，本来是极为繁华的一个所在，后来北伐战争，湖北成了兵家所必争。我在之后的十二年中，干了两件事，一件是读书。另一件是参了一次军，在杜聿明的北伐军中当下士。在军营中结实了后来的几个朋友，陈胜武，陶剑秋，张绍兰等就是在这个时候认识的。</p>




<p>后来，北伐军和各地的军阀变成一个样子的时候，我就退伍了，一共当了4年的兵，行伍中的一些事务也都算晓畅。我和几个朋友都被编入战场失踪人员，当时兵荒马乱，兵营中的制度不完善，走失几个小兵根本不算是什么。</p>




<p>陶剑秋比我小两岁，他家里是当时的世家，因为从小喜欢舞刀弄枪，他家里给他请了师傅，他是得了真传的。剑秋是他的武字，真名反而不记得了。后来我蒙他引荐，从他师傅那里学了劈拳和崩拳。再往深，师傅就不很教了。旧时代，武师在江湖上讨生活，都比较艰辛。所以一般不肯往透的教。虽然当时孙中山先生提倡强国强种，各地开国术馆，很多门派都将<br />
自己的所学公开，但这毕竟不是一朝而就，很是费了一番功夫的。</p>




<p>崩拳是形意拳中最简单的一种拳，当年“半步崩拳打天下”的郭云深最擅长此拳，其实外形只是个幌子，真正打人的是浑圆劲，有了浑圆劲，顺便一个拳就可以致人死命。齐三星，走中线等等都是说外形，不会形意拳的劲路，学这些死招式根本没用。</p>




<p>后来才知道，药材铺李老板的以横破纵其实就是劈拳，只是架子放低了而已，有一回老师给我说手，我对劈拳也稍有些自信，老师用崩拳一崩，我用劈拳来破，形意拳的五行拳按五行来做理论支持，劈拳属金，其形似斧；崩拳属木，其形如箭。金能克木。我的手刚搭知道老师的手臂上，整个人就飞起来，撞到了几米之外的墙上。老师说，五行相生相克，是说两人功夫相当的时候才能相生相克，他功夫比我大，所以根本不会有金克木之类的情形，这是功大欺理。</p>




<p>…………</p>




<p>当我狼狈的逃入关内后，才想起我的几个生死弟兄，这辈子再也见不到了，我一个人坐在地上，放声大哭。突然之间，旁边一个声音说，一个大男子汉，有啥事，哭什么？我一愣，这个声音怎么这么熟，一抬头，就看到了陶剑秋。</p>




<p>陶剑秋武功远在我之上，他也是被绑着双手拉去枪毙，当年郭云深在闹市里打死了人，被关在监狱里，戴着手铐脚镣，每一步只能跨出正常步子的一半，才琢磨出的“半步崩拳”，所以在双手被绑的情形下反击，形意是有独到之秘的，陶剑秋轻易的打死两个日本兵之后，也泅水而走。先我两日入的关。</p>




<p>被我们两个逃走，日本方面觉得是奇耻大辱，派了两个小队，近300人追捕我们，结果还是让我们逃脱了，当然，这是后来才知道的。当时，我们两个合计之后，决定再去参军，当年退出行伍，是因为北伐军在胜利后变得和地方割据一个样子了，现在去投军是要去打日本鬼子。我们从天津出发，坐英国油轮往广州去。当时的想法是参加黄埔军校。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[把臂话山河 之楔子 上]]></title>
    <link href="http://abruzzi.github.com/2009/11/%E6%A5%94%E5%AD%90-%E4%B8%8A/"/>
    <updated>2009-11-03T00:00:00+08:00</updated>
    <id>http://abruzzi.github.com/2009/11/楔子-上</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我出生的年代，皇帝已经不坐龙庭了。四处“反正”，革命，军阀割据，连年混战。那时候，家里的境况已经糟到不能在糟了，因此在我十三岁时，被父亲含泪送往北平在一个同乡处当伙计。这个同乡是一个药铺老板，姓李，常年往来于关内外，从东北收购到药材，然后在北平卖给药店或者中医铺子，由于长年在外，而时局又不太平，所以他曾拜师学过武艺。后来我也蒙他传授了一两手，我问他练的是什么拳，回答说是形意，只学到了一点皮毛，我从他所说的“皮毛”中又学了一点皮毛，所以也就是个三脚猫。其中有一招，是接手，就是交手的时候的借力，化劲一类。这个接手说起来也不难，一般人打人，力量是纯横向的，而你要想在横向上挫折他，需要较大的力气来抵消他的力，但是李老板教的是用纵向的力来化，怎么化？就是撸，直力过来了，用横劲一下子就破了。</p>




<p>在学了之后只有一次用的机会，那也是在药材铺里打杂的时候。有一天，来了几个流氓泼皮，来铺子里收份子，份子是按月给的，老板不敢过分得罪这些泼皮，所以每个月都会给他们一些钱。当时一个伙计在取钱的时候，手脚慢了些，被那个泼皮打了一顿，我看不过眼，站出来指责了两句，那泼皮走过来，二话没说，迎面就是一拳，那时我已经跟了李老板有半年天气了，我伸手在他的臂弯里一撸，他就一头栽到到我脚下，连我也吃了一惊。这时候，李老板赶紧跑过来又是陪笑，又是说好话，泼皮自己估计也害怕了，后来就狠狠的走了。</p>




<p>等那家伙走了，李老板一脸无奈的说，不是我不留你，这里你实在是无法再立足，我在南边有个亲戚，你去投奔他吧。我也知道得罪了地头蛇是什么后果，只好在当前下午与李老板挥泪而别。南来之后，我没有去找李老板的亲戚，而是另有际遇，就在南边安顿下来。</p>




<p>这一别就是十几年，我也再没有回过北平，也在没有见到李老板，倒是后来机缘巧合之下，跟另一个练形意的前辈那儿学了几个月，不过依旧是一个三脚猫。九一八事变，震惊中外，日本鬼子占领了东三省。当时我也不过二十几岁，热血沸腾，跟当时的几个朋友一起去东北投军。谁知道，少帅却已经退入关内。扑了空之后，我们几个的劲没处使，就偷偷的跑到日占区里，准备伺机捣乱。那时候年轻，不知道害怕，在放火烧了一个日本人的粮食仓库之后，我们被一个小队的日军围捕，我的朋友张绍兰在逃跑中被日军击毙。陈胜武，陶剑秋被抓住，我和另一个得以逃脱，但是我们又不能丢下两个朋友不管，结果就在一个军营附近游弋，准备伺机救回两个朋友，结果我们自己终于还是被抓。我们被关押在一个临时监狱中。关到第三天，突然有人打开牢门，将我双手捆住，带了出去。</p>




<p>两个日本兵押着我，推推搡搡的往河边走去，我知道是要枪毙我了，四地里一看，一马平川，跑都没地儿跑。我偷眼看看，他们没有上刺刀，刺刀都挂在腰上。</p>




<p>到了河边，两个日本兵叽里呱啦的说着什么，然后突然就开始拉枪栓，虽然三八大盖只有五发子弹，但是这种平地上，根本不可能躲得过，而且日本兵的枪法是相当准的。略一转念，我突然出脚，用脚掌踩在一个日本兵的脚尖上，一般人踩别人脚，可能设想用脚跟更狠更重一些，其实这是个误解，脚掌的面积小，压强大，用力的当的话，可以一下子踩碎人的脚趾；而脚跟虽然也可以用到力，但是如果一击不中，则会对后脑产生很大的震荡，那样头脑会有片刻的眩晕，稍有差池，就无异于自寻死路了。这时候，生死关头，一下子踩的那个日本兵就弯下腰去，我顺势抬起膝盖，正好撞在他脸上，如果刻意去用膝盖顶敌人的脸，顶上了也没多大力，但是如果无意中顶上去，那力量就大得多了，这中间有个名堂，叫做“无意之中是真意”。那个日本兵还没来得及抱脚，就整个被撞的仰面翻倒。趁着另一个家伙一愣神之间，我抬起右腿，狠狠的踢向他的裆部。日本是一个多地震国家，又是个海岛，所以大部分日本兵都是下肢比较粗壮，站立时也是两腿分开，这样可以站的比较稳。之前练习踢沙袋，一两百斤的沙袋，用弹踢，我可以将沙袋踢得跳起来。这个家伙被我踢得几乎双脚离地，然后就像半麻袋糠一样，直挺挺的倒下去，从他上翻的眼白可以知道，他倒地前就已经晕厥了。</p>




<p>我暗叹一声侥幸，从一个日本兵的腰里抽下刺刀，三两下割断手腕上的绳索，然后迅速摘下两杆枪，抽下另一柄刺刀，转身准备泅水过河。一转念，用刺刀在两个日本兵的胸口各补了一刀，然后跳入水中，游过河水，一路往南去了。</p>




<p>过河之后，还有一个插曲，遇到了一个巡逻的日军，双手端着三八大盖，上着刺刀，对着我叽里呱啦。没有被刺刀顶过的人，无法想象这是什么样一种感觉，首先是头脑中一片空白脑门上的汗也噌的一下就冒出来了，同时屁眼发松，腿发软，几乎无法支撑你的体重。那个日本兵对着我喊了好几句，见没有反应，就直刺过来。我也不知哪里来的念头，伸手在枪杆上一撸，就是以橫破纵，喀的一声，他的枪就掉地下了，我就在这个日本兵这一楞神间，抽出一把刺刀，一下子就刺进他的心口。当时的日军装备的制式刺刀，可以将两个成年人对穿，当然，那要靠枪杆的辅助，而我这是已经有些形意拳中的巧劲，一下子就将他刺穿，握刀的手几乎触到他的胸口。血顺着血槽飙出来，我略微一呆，然后就往另一个方向跑了。</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
