<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 年结 | I code it]]></title>
  <link href="http://abruzzi.github.com/category/年结/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://abruzzi.github.com/"/>
  <updated>2015-11-10T00:42:51+11:00</updated>
  <id>http://abruzzi.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Qiu Juntao]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我的2013]]></title>
    <link href="http://abruzzi.github.com/2013/12/by-the-end-of-2013/"/>
    <updated>2013-12-29T16:56:00+11:00</updated>
    <id>http://abruzzi.github.com/2013/12/by-the-end-of-2013</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>总的来说，2013年收获颇丰，感谢同事们(特别鸣谢胡凯，张凯峰，以及RCA的各位同事)的帮助，我的第一本技术书籍<a href="http://icodeit.org/jsccp/">JavaScript核心概念及实践</a>在今年5月出版了。8月到10月，我和王磊，张久坤两位同事，和ThoughtWorks其他office的同事一起，在印度为来自世界各地的毕业生上了近两个月的课。12月从第一个项目上roll off下来，然后加入自己的第一个咨询项目。</p>

<p>在期间还去西电给学生<a href="http://blog.csdn.net/gy0305/article/details/9117859">讲过一次session</a>，<a href="http://www.csdn.net/article/2013-05-29/2815458">接受了CSDN的一次采访</a>，本来打算赶10月份的校园招聘去学校讲点东西，后来由于出差耽搁了。但是感谢王欢给了我一个在郑大晔校上课的机会，我们每周六会对准ThoughtWorker们讲一些软件开发得session(TDD, Refactor, Pair Programming等)。</p>

<p>总之，2013过的充实而紧张，希望来年能更加的充实，也希望可以跟大家分享更多的有意思的session和博客。</p>

<h4>在TWU(ThoughtWorks University) 当老师</h4>

<p>2013年，最大的收获，应该是自己对于<strong>压力</strong>的新的认识。有一回和胡凯聊压力这个事儿，我说我自己是认可平时带着些压力去学习、工作的，胡凯的看法则是不应该是“带着些”，而是带着最大的压力。他给我举了个游泳的例子，说你在岸边是学不会的，只有被被人踢到水里，才有可能学会。</p>

<p>我觉得挺有道理，8月去印度参加TWU，当然有很多困难了，比如语言问题本身；和其他国家来的trainer一起交流的问题；给一群来自世界各地的学生用英文上课的问题；我周五从项目上下来，周六飞去印度普内，周日早上到达休息了半天，然后周三就要给其他国家的trainer用英文讲一个关于社会公正的演讲，而且形式限定在<a href="http://www.pechakucha.org/">pecha kucha</a>上，在这种压力下，我不止一次的后悔为什么把自己逼的这么紧？我的真实想法是把胡凯踢到水里学游泳，我自己回西安的项目继续每天做story。</p>

<p><img src="http://abruzzi.github.com/images/2013/12/twu-prepare-resized.png" alt="image" /></p>

<p>但是周三过去了，我的演讲虽然也不至于震惊四座，但是不论是英文，还是主题，还是演讲技巧本身，都得到了比较正常的feedback。我存活了下来！</p>

<p>如果说这个小范围的，面向trainer的，带有彩排性质的演讲的压力值为100的话，那么下一周，面对着二十多个来自世界各地的毕业生，给他们讲一个关于如何给别人feedback的session，压力值至少为500+。即使是来自墨尔本、伦敦、巴西的trainer都开始表情凝重的备课，我自己的心情就更不用说了。还有人开导我说，不论你有多紧张，坐在底下的那些家伙都比你紧张100倍。</p>

<p><img src="http://abruzzi.github.com/images/2013/12/twu-discuss-resized.png" alt="image" /></p>

<p>我清楚的记得，第一天结束后，我们互相击掌，还去酒吧喝了一杯来庆祝，当然，8点就赶紧撤回住处，准备第二天的session了，但是不管怎样，我又一次的存活下来了！</p>

<p>压力，必须压到自己要放弃，要退缩的那种程度，才能收获最多。一咬牙过去了，就海阔天空，进入一个新境界了。很多时候，自己总会给自己找很多借口，然后自己就把自己荒废了。李仲轩老人讲，练拳也一样，有人一听说有捷径，有了贼心，就不会出功夫了。</p>

<h4>练拳</h4>

<p>我虽然不能算是“自幼喜欢舞刀弄枪”，但是也一直对武术比较感兴趣，只是没有耐心去吃苦练而已。小时候只是跟父亲学过一点小擒拿之类，后来从家中找到一本《少林罗汉十八手》，自学未果，倒是记得一些招式的名字，如<strong>巧纫针，披身捶，僧推门，僧伏虎</strong>之类。2006年，看到了《逝去的武林》后，对内家拳产生了浓厚的兴趣，但是苦于没有老师，倒是我的兄长在石家庄，近水楼台先得月，找到一位教授他练习形意拳的老师，我跟着站了几天三体式，学了个劈拳和崩拳。</p>

<p>但是我自己也知道，那跟没练是一样的，练外行都骗不了。</p>

<p>2007年暑假，我跟<a href="http://v.youku.com/v_show/id_XMjIzNTIyMjY0.html">李林京老师</a>在石家庄学过一段时间的意拳。但是开学之后回到昆明，就开始三天打鱼两天撒网，后来干脆练网也撤了，借口是内家拳练习得有老师，不然十分危险，一旦受伤则后患无穷。武林盛传“练拳容易改拳难”，一旦练错，再来纠正就非常困难，不如不练。</p>

<p>毕业之后，就再也没有练过，但是见过高山，也知道其中的一些窍要，就是不困下功夫练，今年年初开始感觉颈椎不舒服，上班也感觉挺累的，就又开始站站桩休息脊椎。结果一周之内，隐疾全消，而且渐渐觉得精神比以前好一些了，然后就一直坚持站桩，技击桩怕练偏，就站平步桩。</p>

<p>截止今天为止，除了7月份去伦敦的飞机上没站以外（下了飞机赶到酒店赶紧补上），每天都在站。夏天有一次和同事分享任忠信先生的形意拳，有人怀疑是假的，我给他们试了下，虽然没有搭手即飞，发人丈外那么神奇，但是吓吓外行的效果已经有了。</p>

<p>明年一定要抽时间去石家庄找李老师好好学习一段时间。练拳不但在身体上可以让人强健，而且在精神上也有很多的好处。</p>

<p>其实传统武术，最重要的是锻炼脊椎，腰杆挺直之后，内力渐生，丹田气满之后自然中气充足，精神也会变好，再加上老是有一种别人打不过你的优势，自然容易产生自信（大不了打一架嘛，咱不怯）。蔡元培当年说过，要文明其精神，野蛮其体魄，就是这个意思。</p>

<h4>项目</h4>

<p>今年的12月中旬，我从RCA项目上正式Roll off，从2012年4月加入ThoughtWorks之后，就一直在这个项目上。在这个项目上主要关注在软件交付上，和所有的BAU项目一样，在RCA，能学到一个成熟的框架是怎么实实在在运行的，从开发，测试，仿真，生产环境都是通的，如果有心的话，可以接触到自动部署，负载均衡，数据库的主备配置，各级缓存等生产上才会遇到的问题，但是很多时候又会比较无聊，因为可能更多的是在做老代码的维护，bug的修复，新功能的开发可能较少。</p>

<p><img src="http://abruzzi.github.com/images/2013/12/rca-family-resized.png" alt="image" /></p>

<p>RCA总的来说，有经验的人居多，所以交付压力来说要小一些，而且带新人方面也没有太大压力。所以时间长了，大家都会觉得有点疲。我们会定期举行CBS(Come Build Something)，或者CSS(Come Share Something)这样的活动来刺激一下。我们团队上一般有8个人，每次CBS都是有3-4个ideas，然后结对去做，虽然不会产出什么划时代/跨世纪的产品，但是每次也都会有一些产出。可惜在坚持方面做的并不好。从项目上Roll off的当天，团队送我了一本书《人与神话》(据说排在<strong>程序员谎称读过</strong>的经典书籍排行榜的榜首，不过实话实说，当时非常感动，谢谢我们team和我并肩作战近两年的同事+朋友)：</p>

<p><img src="http://abruzzi.github.com/images/2013/12/rca-memory-resized.png" alt="image" /></p>

<p>从项目上roll off之后，加入了西安本地的一个咨询项目，以前端工程师的身份加入，新项目的人对前端开发的经验相对来说都比较少，但是有很强烈的学习愿望，而且动力也很足。新项目本身做起来也比较有意思，各种前端的比较现代的技术(测试，本地构建，CI)，框架(AngularJS, Jasmine)都可以很好的进行实践。</p>

<p><img src="http://abruzzi.github.com/images/2013/12/gis-front-end-resized.png" alt="image" /></p>

<p>刚开始的时候，也是压力巨大，但是咬牙挺过前三天之后，就容易多了。单元在新的一年，可以和新的团队一起将这个项目做好。</p>

<h4>旅游</h4>

<p>年初和老婆去了次厦门，纯粹度假的方式，无计划，无目的，在鼓浪屿上住了两天：</p>

<p>7月份，我和学海兄参加了欧洲的AwayDay，本来准备讲一个关于轻量级web应用开发的session，但是后来由于session太多，我的就被cancel了。</p>

<p><img src="http://abruzzi.github.com/images/2013/12/london-eye-resized.png" alt="image" /></p>

<p>在印度正好赶上印度的AwayDay:</p>

<p><img src="http://abruzzi.github.com/images/2013/12/india-away-day-resized.png" alt="image" /></p>

<p>在普内周边的一个古堡上：</p>

<p><img src="http://abruzzi.github.com/images/2013/12/india-hiking-resized.png" alt="image" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
