<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Life | I code it]]></title>
  <link href="http://abruzzi.github.com/category/life/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://abruzzi.github.com/"/>
  <updated>2017-08-21T22:29:08+08:00</updated>
  <id>http://abruzzi.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Qiu Juntao]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[如何持久化你的项目经历]]></title>
    <link href="http://abruzzi.github.com/2016/01/how-to-summarize-privious-project/"/>
    <updated>2016-01-05T12:44:00+08:00</updated>
    <id>http://abruzzi.github.com/2016/01/how-to-summarize-privious-project</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h1>下项目之后</h1>

<p>通常来说，下项目总是一件比较高兴的事（大部分团队还会一起吃个饭庆祝一下）。这里面既有终于摆脱了厌烦了的<code>技术栈</code>的解脱感，也有对新项目/新技术的向往，可能还有些在旧项目中做的不太满意的事情，可以在新项目重头再来的期望。</p>

<p>可能有点老生常谈了，不过这里我想说说下项目后如何做总结的事儿。对上一个项目的总结，其重要程度可能要远远超过你的想象。我是在2014年初，在一个客户现场的一个会议室和一位同事谈我的Annual Review的时候，才意识到这个问题的。</p>

<p>Annual Review会回顾我们过去一年的项目经历，有哪些方面的进步，同时也会展望未来的计划。但是这其中有几个问题：第一个问题是以年为单位的Review粒度太粗，有些经历已经淡忘，也有人可能一年会换好几个项目；第二个问题是对于大多数人来说，展望未来是一件比较容易的事儿，每个人或多或少都会有一些计划（比如学会前端的某些技术，尝试一些DevOps方面的工作，或者了解一下大数据等等）；但是对于回顾过去，我们其实并不擅长；最后一个问题是即使做了回顾，回顾的层次非常浅，作用并不大。</p>

<p>说到回顾过去，更多时候我们关注的是从项目中学到了什么样的新技术，这种浅层次的回忆和记流水帐是容易的，但是对于我们的成长并不会有太大的收益。真正会为帮助我们在将来的项目中做决策，甚至会影响我们学习效率，解决问题能力的是：<code>深度回顾</code>。</p>

<h2>深度回顾练习</h2>

<p>深度回顾可以帮助我们梳理知识，将实际的案例归纳总结为实际可用的知识。要获得这种能力，需要做一些针对性的练习。根据我自己的经验，这些练习大约可以归为3类，难度依次增加。</p>

<h3>项目上的直接经验</h3>

<p>这个练习比较简单，就是问问自己：“<strong>我在项目里学到了什么？</strong>”</p>

<p>要回答这个问题是很容易的，项目中用到的技术如模板引擎，前端框架，自动化测试套件，build工具等等，总结这些内容的过程，对于我们的PS来说都是“自动”发生的，几乎不需要付出额外的efforts。这些回顾、总结可以帮助我们成为一个“熟手”，即当下一次遇到相同或者类似的场景时，我们可以很容易直接应用这些经验。</p>

<p>更进一步，再问问自己在项目中的其他收获。比如客户关系处理的经历，团队建设的经验，甚至是写英文邮件的技巧等等方面，看看做的有没有问题，有没有提升的可能？</p>

<p>人类最牛逼的技能是：可以审视自己的行为。也就是站在旁观者的角度来看待自己的行为，随波逐流式的在各种琐事中沉浮事实上无法得到提升的。可以经常性的将自己置身事外，以一个旁观者的角度来审视自己做过的事情。并从中找出做得好的地方和不足的地方，然后自己给过去的自己一些建议，并记录下来。这些刻意的练习会帮助你养成回顾，从经验中学习的习惯，而这个习惯正是一个人区别于另一个人的绝对“捷径”。</p>

<h3>练习讲故事</h3>

<p>这个练习是，假想你遇到了一个同一个办公室的同事，他对你刚做完的这个项目很感兴趣，你来给他描述一下这个项目。描述的内容包括但不限于这些方面：</p>

<ul>
<li>项目的背景介绍</li>
<li>该项目以何种方式，为那些用户，带来了什么样的价值？（business model是什么）</li>
<li>该项目的实际用户数量是什么级别？</li>
<li>项目的部署，运维是如何操作的？</li>
<li>项目的监控是怎样做的？</li>
<li>当遇到系统故障，项目组是如何反应的？</li>
</ul>


<p>能把一件事情描述清楚是一件非常了不起的能力。我见过很多的程序员，写起代码来好不含糊，但是却很难将一件简单的事情讲清楚。我们当然要提防那些夸夸其谈，华而不实的“嘴子”，但是也至少得要求自己做到清晰，准确的将自己经历过的事情描述清楚。</p>

<p>描述项目背景需要至少需要交代这样一些内容：客户是谁，最终的消费者是谁，项目以何种方式运作（离岸交付，本地，onsite，咨询，培训等），我们<strong>帮助客户为消费者带来了什么样的价值</strong>。客户的商业模式是什么，在我们周围有哪些类似的项目。</p>

<p><img src="/images/2016/01/bmcanvas-basic-model-resized.jpg" alt="business canvas" /></p>

<p>即使在技术方面，也有很多被Dev忽略掉的信息，比如项目在产品环境中如何部署，数据中心建在何处，客户如何运维、监控等。实际的发布周期如何，发布流程如何，客户的内部论坛上都会有很多的这样的信息，但是很少有人关注。从一个项目roll off的时候，这些信息即使做不到了若指掌，至少也能描述清楚，否则难免有些“入宝山而空回”的遗憾。</p>

<h3>回顾项目中的挑战</h3>

<p>从简单的CRUD系统，到复杂的分布式计算，从企业内部的管理系统，到支持高并发、要求实时处理的交易平台，每个项目都会遇到一些挑战。除了技术上的挑战之外，还有陈旧而无文档的代码库，复杂的业务场景，不配和的客户接口人等等。挑战无处不在，那么作为项目中的一员，你是如何应对这些挑战的呢？最后又是如何解决的？</p>

<p>现实世界是一个充满了trade off的世界，我们需要做种种权衡，代码测试覆盖率和交付压力，性能和客户能负担的机器实例数量，框架A和框架B的优劣等等。我们在采取这个方案的时候，只能舍弃其他方案，由于谁也无法在事先准确预料采取某个方案一定是对的，那么在一个失败的方案背后，其实也是一个很好的教训，至少可以为未来的决策提供帮助。</p>

<ul>
<li>遇到的最大的挑战是什么？</li>
<li>这个挑战是如何被解决的？</li>
<li>如果有机会重做，你会如何考虑？</li>
</ul>


<h3>其他练习</h3>

<p>这里列出了一些我常用的，辅助性的练习。它们可以帮助你更好的梳理项目上学到的技能、知识，并且转换成你自己的知识。这些练习未必一定要等到项目结束之后才做，事实上它们都可以应用在日常的工作中。</p>

<ul>
<li>记笔记</li>
<li>写博客</li>
<li>在办公室内演讲</li>
<li>去社区贡献话题</li>
</ul>


<p>很多人都会记笔记，但只有一小部分的人在记录之后会持续翻阅。很多人会使用Evernote/印象笔记之类的工具将一些临时的想法，问题的思路，知识点的细节等记录下来，但是仅仅记录是不够的，笔记需要不断的检索、整理、提炼、修正、总结和归纳。在不断的加工之后，这些笔记可能会得到沉淀，并升华形成一些更有意义的内容（比如个人博客，或者可以发表到InfoQ/IBM DeveloperWorks平台上的文章等）。</p>

<p>除了记录笔记之外，写博客也是一种很好的总结形式。通过将素材不断充实、整理、完善，最终形成一个可供别人直接消费的文章，不但可以锻炼到总结能力，还可以很好的提升表达能力，而且可以帮助你将已有的知识体系化。如果你的博客写成了系列，也很容易通过Gitbook等将其发布为一本电子书，从而影响更多人（说不定还可以赚点咖啡钱）。</p>

<p>写博客/电子书，终究是书面形式的。事实上一个人可以很容易的通过文字将自己的实际情况隐藏起来。举个极端的例子：如果有足够的动机（比如公司的KPI要求），即使不熟悉某种语言/工具，仅仅通过Google，一个人也可以通过这种“作弊”的方式写出一篇“专家级”的文章。但是对于演讲这种面对面的形式，则基本上无法作弊，从而也更具有挑战性。另一方面，对于一个新的知识、技能，自己掌握是一回事儿，要讲出来让别人也能听懂，并从中收益，则完全是另外一回事儿。作为咨询师，语言表达（包括书面和演讲）能力的重要性勿庸赘言。整理知识，并归纳为演讲，会帮助你将体系化后的知识更好的表达出来。</p>

<p>在办公室里讲session有一定的挑战，但受众毕竟是“自己人”，压力相对会小一些（比如在ThoughtWorks，我们非常鼓励员工为其他人讲session，具体可以参看<a href="http://icodeit.org/2015/01/how-we-do-training-in-thoughtworks/">我的这篇文章</a>）。要在社区中演讲则要面临更大的挑战，通过将话题不断锤炼，不断归纳，最终形成可以在社区分享的话题，则不但可以提高内容的质量，也可以更好的锻炼表达能力和临场应变能力。</p>

<p><img src="/images/2016/01/xian-resized.jpg" alt="xian community" /></p>

<p>不过归根结底，这些活动的重要输入还是对之前项目中的知识、经历的深度回顾。</p>

<h2>总结</h2>

<p>从项目上下来之后，需要深入思考并总结之前的经验，这种深入思考会帮助你建立比较完整的知识体系，也可以让你在下一项目中更加得心应手，举一反三。如果只是蜻蜓点水般的“经历”了若干个项目，而不进行深入的总结和思考，相当于把相同的项目用不同的技术栈做了很多遍一样，那和我们平时所痛恨的重复代码又有什么不同呢？</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我的2015]]></title>
    <link href="http://abruzzi.github.com/2016/01/my-2015/"/>
    <updated>2016-01-02T19:54:00+08:00</updated>
    <id>http://abruzzi.github.com/2016/01/my-2015</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h1>2015年总结</h1>

<p>2015年在不经意间就过去了。又是一年。按照惯例，我会在年末回顾一下这一年自己的进步，收获以及一些感慨（牢骚）。然后对来年做一点展望，看看什么地方可以做的更好。</p>

<h2>项目经历</h2>

<p>今年基本上经历了三个项目，性质也都不一样：</p>

<ul>
<li>海外交付</li>
<li>国内交付</li>
<li>国内售前</li>
</ul>


<p>3月前的项目以及没有什么印象了，依稀觉得项目上的所有实践都是“错”的，可能由于太过与荒诞，所以大脑自行将这段抹去了。</p>

<p>4月到6月在深圳的一个国内交付项目上，交付压力还挺大。不过也是在这个项目上，非常直接的体会到了其他角色的不容易。无论是客户的接口人，客户的项目经理，客户的领导，我们的开发，我们的UX，项目经理，还有交付的lead，所有人都不容易。</p>

<p><a href="http://icodeit.org/2015/07/is-project-manager-a-fool/">《项目经理是大傻逼吗》</a>这篇文章就是为了纪念这个项目，或者说是被这个项目驱动出来的。</p>

<p>6月之后回到办公室，在一个海外交付项目上。说是一个项目，中间其实换了6，7个不同的工作内容（出钱的是同一个客户而已）。总之一片混乱，所幸我们在10月前就结束了和这个客户的合作。这个项目事实上除了锻炼项目上人的耐心外，基本毫无益处。甚至对于很多毕业生来说，是深刻的伤害。</p>

<p>10月之后，我难得的在beach上待了下来，而且一待就是3个月。中间在一个联合国的项目上工作了2周，然后就是为另外一个咨询项目准备了几周方案。当然，闲是不可能闲着的。在beach上，如果不出意外，肯定会比项目上更忙！比如打黑工啊，内部什么系统的改进啊，总是有好多事情。</p>

<p>由于有一些本地的项目机会，而我又不在具体项目上，就来做这个售前的角色。帮助客户梳理需求，分析问题，设计方案，计算工作量等等。但是这个过程往往循环往复，一轮接着一轮，在合同确认之前，需要很多次讨论和交流。这应该不会是我自己的一个方向，在项目上写代码，培养新人，分享自己的学习所得，和他人一起进步，是我自己比较有热情的方向。</p>

<h2>技术方面</h2>

<p>在海外交付项目上，乏善足陈，项目中用到的也是非常厚重，已经至少10年的技术。通常来看，这样的大组织，没有人对要做的事情真正关心。好不容易遇到一个特别靠谱的人，结果我们的项目又结束了。国内项目上倒是有很多有意思的东西：</p>

<ul>
<li>如何在前端代码中很好的使用MVC</li>
<li>流畅的前端开发模式</li>
<li>如何做前端的测试</li>
</ul>


<p>上面这三点，我希望可以找时间整理出一本电子书，可以让没有<code>工程级</code>做过项目的前端工程师能有一个参考。</p>

<p>另一方面，由于项目的压力，和项目人员的特殊性（开发就俩人，一个做前端，一个做后端，要集成就pair一下），所以很多实践都没有应用，比如结对，自动化测试等，做的都不够好。虽然我们很推崇，强调CI/CD的实践，但是当和客户的后端系统集成时，就各种悲剧。</p>

<p>联合国的项目上，技术栈比较新颖，上一家的技术人员使用了他们当时能找到的所有酷炫的新技术，并用在了项目中，然后他们公司被收购。留给我们的在今年来看，依然是<a href="http://icodeit.org/2015/11/get-started-with-reflux/">比较新的</a>：</p>

<ul>
<li>React</li>
<li>Reflux</li>
<li>ES6</li>
<li>mocha/chai</li>
</ul>


<p>而在国内售前，基本上没有写过一行代码，更多是更高层次（高不一定是好哦）的工作。确认需求，估算工作量，确定方案（前后端测试，开发方式，部署策略，自动化测试等等）。</p>

<p>2016年，我希望可以多学习一些具体的编程知识，比如：</p>

<ul>
<li>mongodb</li>
<li>数据分析，数据挖掘</li>
<li>容器技术如docker</li>
</ul>


<h2>书籍</h2>

<p>今年读了一些技术方面的书，更多的则是一些非技术类的。《自私的基因》是在2012年11月去墨尔本时，在广州白云机场买的，路上10个小时，读了几页。直到2015年才又拿起来，读了两章左右，基本上颠覆了我之前建立的对“进化论”的认识。</p>

<p>另外读了一些科普类的，比如《哲学家在干了些什么》，《上帝掷骰子吗》等，又扫了一次盲。再就是一些佛教相关的书籍，《西藏生死书》，《能断：金刚经》，《正见》等，人生观和价值观得到了刷新。</p>

<p>技术类的，主要是一些与具体技术关系不太大的，比如《恰如其分的软件架构》，《企业级应用架构模式》，《发布！》，《实例化需求》，《持续发布》之类。</p>

<p>虽然竣工于2014年，但是我的一本著作和一本译作都是2015年才发布出来，那就算作2015年的吧：</p>

<ul>
<li><a href="http://www.amazon.cn/gp/product/B012R5A1NQ">《轻量级Web应用开发》</a></li>
<li><a href="http://www.amazon.cn/dp/B015317A94">《7周7Web框架》</a></li>
</ul>


<h2>社区</h2>

<p>今年在深圳的时候，有幸和ThoughtWorks的首席科学家<code>马丁.福勒</code>在同一次活动中作为讲师。</p>

<p><img src="/images/2016/01/shenzhen-resized.jpg" alt="shenzhen" /></p>

<p>回到西安之后，在本地社区中还讲过一个<code>前端工程师需要掌握的技能列表</code>的session</p>

<p><img src="/images/2016/01/xian-resized.jpg" alt="xian" /></p>

<p>2016年希望可以做一些更加深入的topic，以及一些更有意思，可以帮助到更多已经<code>在路上</code>的工程师们。</p>

<h2>People Development</h2>

<p>这个不知道如何翻译了，但是确实做了一些具体的事情：</p>

<ul>
<li>给我的sponsee们安排了读书会</li>
<li>组织了一次《编写可维护的JavaScript》的workshop</li>
<li>组织sponsee来做一个side project</li>
<li>组织《Web开发实战》的workshop</li>
</ul>


<p>我自己总结出来了一套组织workshop的方式，其实很简单：</p>

<ol>
<li>做好计划，做好课表，做好课件</li>
<li>找学员，同时从学员里找出<code>有基础，而且有意愿接着run workshop的人</code></li>
<li>讲课，收集feedback，并改进课表，课件</li>
<li>将run workshop的任务传递给那些<code>有基础，而且有意愿接着run workshop的人</code></li>
</ol>


<p>2016年希望可以找到更多的<code>候选人</code>，并帮助他们成为更好的讲师，教练。</p>

<h2>总的感悟</h2>

<p>总体的感觉是很忙，各种事情千头万绪，没有了清晰的一个vision，也没有了指导，自身的发展方向也变得模糊起来。一部分原因可能是压力的方向变了，在项目上的单一的压力下总是可以找出一些事情来的，但是在项目之外，各种可见不可见的压力都慢慢浮现。对于这些隐形的，不可见的，但是又可以感受到的压力，需要认真思索对策，然后想办法搞定。</p>

<p>学习上有点“半瓶醋”的感觉，很多技术都接触了，但是不见得深入。缺乏空杯心态，这个是2016年希望自己能改进的地方。另一方面，希望在一个IT系统的架构层面有一些积累，以便在考虑项目的问题时，能够更加全面，而不至于陷入细节，只见树木，不见森林。</p>

<p>2016，当然还会很忙，只是希望忙的过程中可以多一些快乐。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[在ThoughtWorks我们做内部培训？]]></title>
    <link href="http://abruzzi.github.com/2015/01/how-we-do-training-in-thoughtworks/"/>
    <updated>2015-01-25T01:20:00+08:00</updated>
    <id>http://abruzzi.github.com/2015/01/how-we-do-training-in-thoughtworks</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>ThoughtWorks内部培训</h3>

<p>对新人的培训是每个企业都绕不开的一个话题，企业当然想要每个新人都能直接独当一面，最好可以直接上项目贡献自己的价值。但是从经验来看，所有新人到一个新环境都需要学习很多不同的新东西（新技术，框架，语言，工作方式等等），而每个企业对于培训新人都有各种各样的策略，比如老人带新人，比如扔到项目上让新人自己学。</p>

<p>在ThoughtWorks，我们有着丰富的培训方式，有面向社招的，有面向毕业生的，有民间自发的，有官方组织的，有内部的，也有面向社区的。</p>

<h4>TWU</h4>

<p>TWU全称ThoughtWorks University，面向毕业生，入职之后的第一堂课。TWU的地点设在印度，之前在班加罗尔，后来改到了普内。每一期5周，学生们需要和和全球其他国家地区的同学一起，一般会尽量将各个地区的学生打乱安排，尽量让学生体会多元化的文化，培训内容设计公司文化，软件开发方法论，敏捷开发（Project SImulation）实践等，同时还需要保证学生有足够的代码练习机会。</p>

<p>我在2013年作为讲师参加了一起TWU，对我自己的帮助也非常大，在和来自不同地区的讲师一起备课，学习中学习到了很多的东西，之前似是而非的一些概念也得到了纠正。</p>

<p><img src="/images/2015/02/twu33-resized.png" alt="twu" /></p>

<h4>TWI</h4>

<p>TWI全称ThoughtWorks Immersion，面向有经验的社招同事，主要涉及的内容为公司文化（合作，沟通），专业服务（如何专业的解决客户的问题），软件开发流程，敏捷开发方法论等。</p>

<p>我在2012年时参加过TWI，并整理了几篇相关文章，可以参考<a href="http://icodeit.org/2012/08/thoughtworks-immersion-day-1/">这里</a>，<a href="http://icodeit.org/2012/08/thoughtworks-immersion-day-2/">这里</a>还有<a href="http://icodeit.org/2012/08/thoughtworks-immersion-day-3/">这里</a>。</p>

<p><img src="/images/2015/01/twi-resized.png" alt="twi" /></p>

<h4>Session</h4>

<p>Office局限在ThoughtWorks办公室之内，内容随意，参加不参加随意，可以随时加入或随时离开。虽然内容没有限制，但是大多数时候分享的都是技术主题。比如<code>自动化部署</code>，<code>自动测试</code>，<code>Spring 4</code>，<code>Ruby中的构建工具</code>等等。</p>

<p>Sessoin的形式是主讲者找一个自己感兴趣的主题，一个人讲，其他参与者听，鼓励互动。时间一般控制在一个小时以内，所以一般选择在中午饭的时候，有的session会给大家订饭，一边吃一边听。</p>

<p>虽然大部分Sessoin的主题是技术相关的，但是并不局限于此。比如旅游见闻，历史，财务，摄影等等，都可以分享，有时候这些趣味性的Session的参与者更多。</p>

<p><img src="/images/2015/01/session-resized.png" alt="session" /></p>

<h4>WorkShop</h4>

<p>Office之内，内容随意，以动手为主，讲解为辅。</p>

<ul>
<li>HTML/CSS</li>
<li>Testable JavaScript</li>
<li>设计工作坊</li>
<li>OO BootCamp</li>
<li>Ruby BootCamp</li>
</ul>


<p>一般来说，Workshop都会组成一个系列，通常会占用几天到几周不等。参与者需要带上电脑，在课堂上进行练习之外，课后还会有一些练习。</p>

<p><img src="/images/2015/01/workshop-resized.png" alt="" /></p>

<p><a href="http://icodeit.org/3-pages-in-3-weeks/">3周3页面</a>和<a href="http://icodeit.org/lwweb/">可测试的JavaScript</a>是我去年做的两个Workshop。由于Workshop会在下班后或者中午的休息时间，公司会为每个参与者订饭，以节省时间。</p>

<h4>郑大晔校</h4>

<p>面向刚刚得到offer的毕业生，在上项目之前，我们希望学生的基本技术达到特定的水平，因此设置了一系列的练习。包括</p>

<ul>
<li>编程基础</li>
<li>开发流程</li>
<li>工作方式</li>
<li>公司文化</li>
</ul>


<p>等等。郑大晔校的周期为每周一次，一次一天。涉及的内容会与大多数项目上的要求一致，比如西安office的Java/Ruby项目居多，我们的课程安排就会涉及到<code>Java/Ruby</code>方面。当然，各种软技能如工作方式也会在课程中涉及，尽量的寓教于乐。</p>

<p>每期郑大晔校大概会有10周，学生入职之后有的会直接去TWU，有的则会在项目上工作一段时间再去TWU。</p>

<p><img src="/images/2015/01/zhengda-resized.png" alt="" /></p>

<h4>组内培训</h4>

<p>各个组内自行组织，并不要求其他同事参加。比如某个项目需要一些<code>docker</code>的知识，或者需要<code>AngularJS</code>相关的培训，一方面是找自己组内的专家组织一次内部培训，，另一种是找办公室内相关的专家来进行培训，形式比较灵活。</p>

<ul>
<li>项目中已经在使用的技术</li>
<li>项目中将要使用的技术</li>
<li>请别的组的专家来咨询</li>
</ul>


<p><img src="/images/2015/01/group-resized.png" alt="group learn" /></p>

<h4>社区</h4>

<ul>
<li>OpenParty</li>
<li>Rails Girl</li>
</ul>


<p><img src="/images/2015/02/rails-girl-session-resized.png" alt="rails girl" /></p>

<h4>问题</h4>

<ul>
<li>谁当讲师</li>
<li>活动经费</li>
<li>内容如何持久化（人，内部知识分享系统）</li>
<li>如何保证效果（宽松）</li>
</ul>


<p>由于对任何的话题都没有限制，也没有对参与者的限制，因此任何人只要感兴趣都可以作为讲师。而又由于没有任何的强制措施，参与者和主讲者都凭着自己的热情来组织，这也算是比较独树一帜的事情。</p>

<p>而关于内容的持久化，更多的是为参与者打开一扇新的窗户，或者说洒下一些火星，而至于火星如何形成燎原之势，则完全在参与者自己的自觉。好多次和客户分享了我们的培训机制之后，被问到最多的问题是如何<code>强迫</code>参与者产生热情？</p>

<p>这个问题在ThoughtWorks不是问题，我们在一个人进入公司的最开始，也就是面试的时候，就考察了他的热情，如果在热情上有缺陷，则很可能会直接拒掉，免得破坏我们好不容易构建起来的学习氛围。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我的2014]]></title>
    <link href="http://abruzzi.github.com/2014/12/my-2014/"/>
    <updated>2014-12-27T23:56:00+08:00</updated>
    <id>http://abruzzi.github.com/2014/12/my-2014</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>依照惯例，我每年在元旦时候都会写一篇回顾，总结过去，展望未来。不过很少跟上一年指定的<code>计划</code>真正去比较，一般都是列举一下这一年做的事情。</p>

<p>大致分下来，可以分为上半年和下半年两部分，这当然不是废话。因为上半年和下半年分别在两个完全不同的项目上工作。</p>

<h3>技术咨询项目</h3>

<p>上半年在一个国内咨询项目上，主要做的事情有（其实我是作为前端专家加入的，不过后来工作重心发生了改变）：</p>

<ol>
<li>GIS平台</li>
<li>大数据平台</li>
</ol>


<p>关于GIS最后的产出是一系列博客，而且还在<a href="http://www.infoq.com/cn/articles/visualization-of-the-global-seismic-system">InfoQ</a>上发表了一篇。</p>

<p><img src="/images/2014/04/openlayers-earthquake-resized.png" alt="earthquake" /></p>

<p>而后来我又根据我iPhone上照片的经纬度信息，汇总出了一个热力图（使用<a href="http://qgis.org/en/site/">QGis</a>）：</p>

<p><img src="/images/2014/12/places-resized.png" alt="heat map" /></p>

<p>大数据相关的所有东西都在<a href="https://gist.github.com/abruzzi">我的gist上</a>，还没有时间整理。</p>

<h3>硬件</h3>

<p>回到办公室之后，发现了硬件小组提供的一大堆有意思的工具和器件，包括<code>3D打印机</code>，<code>Arduino</code>的一些芯片等，为了纪念我的GIS项目，我还打印了一个瓦片：</p>

<p><img src="/images/2014/12/tile-resized.png" alt="tile" /></p>

<p>不断将我拖延了4年的机器小车组装了起来，而且还使用舵机，蓝牙，超声波等模块制作了一个实际的雷达：</p>

<p><img src="/images/2014/12/radar-resized.png" alt="radar" /></p>

<h3>Sessions &amp; Workshop</h3>

<p>5月底回到办公室后，我发现Office的气氛其实比我来的时候低落了很多，ThoughtWorks的感觉非常淡了。</p>

<p>一方面是新人太多，而来新的项目所在的11楼由于客户的关系（我自以为），同事们的积极性极低。一个最容易看到的信号就是Session变得很少，我尝试做一些改变。</p>

<p>分别做了一些关于自动化测试，JavaScript方面的Session和Workshop，下面是《可测试的JavaScript》的Workshop。这是我第一次组织比较大的，而且时间比较长的Workshop。</p>

<p><img src="/images/2014/12/testable-javascript-resized.png" alt="testable-javascript" /></p>

<p>有了上一次的Feedback，在年底的时候，我又组织了一次为期3周的Workshop，受众更是扩大到了各种角色，包括BA，UX，UIDev，QA等等。</p>

<p><img src="/images/2014/12/3-pages-resized.png" alt="3 pages" /></p>

<h3>写作</h3>

<p>今年的博客数量减少了，一个原因是我在编写我的第二本书<a href="http://icodeit.org/lwweb/">《轻量级Web应用开发》</a>，经过几个月的坚持和努力，这本书已经编写完成，应该会在明年(2015年)年初与读者见面。</p>

<p>另外，在休年假的时候（3周3页面之后），我将Workshop的内容做了整理，并加入了一些<code>设计</code>相关的内容，形成了一本电子书，名为<a href="http://juntao.gitbooks.io/3-web-designs-in-3-weeks/">《3 web designs in 3 weeks》</a>。</p>

<h3>其他</h3>

<p>我正在努力的向<code>UX</code>角色的转变，所谓<code>千里之行，始于足下</code>。我在休年假期间，买了一大堆UX相关的书籍。目前正在努力学习画画：</p>

<p><img src="/images/2014/12/drawing-resized.png" alt="两点透视" /></p>

<p>在今天的CST的创新课上，我们一起设想了几个场景，下面是我自己画的图：</p>

<p><img src="/images/2014/12/scenario-resized.png" alt="场景" /></p>

<p>最后是一张我自己设计的自己的名片：</p>

<p><img src="/images/2014/12/my-card-resized.png" alt="name card" /></p>

<p>希望来年可以在自己努力的路上看到一些成果吧。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
